# Домашнее задание к занятию "10.02. Системы мониторинга"

## Обязательные задания

1. Опишите основные плюсы и минусы pull и push систем мониторинга.
```
Если своими словами, а не копирование с презентации
PUSH - удобна для использования в динамически создаваемых машинах (например из докер-контейнеров), 
       так как в противном случае Система мониторинга должна будет узнавать о новых хостах для их опроса,
       можно задавать глубину мониторинга именно на машинах, добавление новых иснтансов автоматом добавит метрику без настройки системы мониторинга
       Передача данных в открытом виде по сети, при наличии ПД в метриках есть риск утечки данных
       так же есть риск потери данных при недоступности системы мониторинга (принимающей метрики)
       передаваться данные должны на один ресурс для сбора (одну систему мониторинга) одним источником
PULL - контроль над метриками с единой точки, возможность конеккта по SSL к агентам.
       более высокий уровень контроля за источниками метрик ,т.е. всегда известно кто откуда что передает,
       возможность ставить в Downtime (отключение алертинга) целых систем без потери передаваемых данных (хотя думаю в Push так же реализуемо)
       Ну и то что разными системами мониторинга можно получать одни и теже метрики, можно выподнять запросы метрики с изменяемой переодичностью 
       так же запрашивать метрики в ручном режиме в обход систем сбора 
       минус - неудобство для динамических машин (докер-контейнеры) нужно динамически собирать статистику о наличии машин, нужен дополнительный оркестратор
```

2. Какие из ниже перечисленных систем относятся к push модели, а какие к pull? А может есть гибридные?

    - Prometheus <br>PULL. Есть там один компонент, в который можно пушить метрики - push gateway. Но сам Прометей уже забирает метрики с него pull опросами
    - TICK<br>PUSH : telegraph передает информацию в систему хранилище, так же данные получает Kapasitor по Pull модели
    - Zabbix<br>PUSH : использует подключение к ресурсом по стандартным протоколам или же оправшивает свои агенты установленные на серверах для получения данных
    - VictoriaMetrics<br>Больше подходит PUSH, так как метрики записываются в нее, но это система для хранения по большей части, и получает данные, которые к ней пишут другие системы
    - Nagios<br>PULL : Так же использует опрос snmp, агентов, которые собирают информацию

3. Склонируйте себе [репозиторий](https://github.com/influxdata/sandbox/tree/master) и запустите TICK-стэк, 
используя технологии docker и docker-compose.(по инструкции ./sandbox up )

В виде решения на это упражнение приведите выводы команд с вашего компьютера (виртуальной машины):

    - curl http://localhost:8086/ping
    - curl http://localhost:8888
    - curl http://localhost:9092/kapacitor/v1/ping

А также скриншот веб-интерфейса ПО chronograf (`http://localhost:8888`). 

Ответ:
<p align="center">
<img src="./img/102_3.png">
</p>

P.S.: если при запуске некоторые контейнеры будут падать с ошибкой - проставьте им режим `Z`, например
`./data:/var/lib:Z`

4. Изучите список [telegraf inputs](https://github.com/influxdata/telegraf/tree/master/plugins/inputs).
    - Добавьте в конфигурацию telegraf плагин - [disk](https://github.com/influxdata/telegraf/tree/master/plugins/inputs/disk):
    ```
    [[inputs.disk]]
      ignore_fs = ["tmpfs", "devtmpfs", "devfs", "iso9660", "overlay", "aufs", "squashfs"]
    ```
    - Так же добавьте в конфигурацию telegraf плагин - [mem](https://github.com/influxdata/telegraf/tree/master/plugins/inputs/mem):
    ```
    [[inputs.mem]]
    ```
    - После настройки перезапустите telegraf.
 
    - Перейдите в веб-интерфейс Chronograf (`http://localhost:8888`) и откройте вкладку `Data explorer`.
    - Нажмите на кнопку `Add a query`
    - Изучите вывод интерфейса и выберите БД `telegraf.autogen`
    - В `measurments` выберите mem->host->telegraf_container_id , а в `fields` выберите used_percent. 
    Внизу появится график утилизации оперативной памяти в контейнере telegraf.
    - Вверху вы можете увидеть запрос, аналогичный SQL-синтаксису. 
    Поэкспериментируйте с запросом, попробуйте изменить группировку и интервал наблюдений.
    - Приведите скриншот с отображением
    метрик утилизации места на диске (disk->host->telegraf_container_id) из веб-интерфейса.  

<p align="center">
<img src="./img/102_4.png">
</p>

5. Добавьте в конфигурацию telegraf следующий плагин - [docker](https://github.com/influxdata/telegraf/tree/master/plugins/inputs/docker):
```
[[inputs.docker]]
  endpoint = "unix:///var/run/docker.sock"
```

Дополнительно вам может потребоваться донастройка контейнера telegraf в `docker-compose.yml` дополнительного volume и 
режима privileged:
```
  telegraf:
    image: telegraf:1.4.0
    privileged: true
    volumes:
      - ./etc/telegraf.conf:/etc/telegraf/telegraf.conf:Z
      - /var/run/docker.sock:/var/run/docker.sock:Z
    links:
      - influxdb
    ports:
      - "8092:8092/udp"
      - "8094:8094"
      - "8125:8125/udp"
```

После настройки перезапустите telegraf, обновите веб интерфейс и приведите скриншотом список `measurments` в 
веб-интерфейсе базы telegraf.autogen . Там должны появиться метрики, связанные с docker.

Для добавления докер плагина также понадобилось дать разрешения на сокет командой - docker exec -u root -it "имя контейнера" /bin/sh -c "chmod 666 /var/run/docker.sock"
<p align="center">
<img src="./img/102_5.png">
</p>

Факультативно можете изучить какие метрики собирает telegraf после выполнения данного задания.

## Дополнительное задание (со звездочкой*) - необязательно к выполнению

В веб-интерфейсе откройте вкладку `Dashboards`. Попробуйте создать свой dashboard с отображением:

    - утилизации ЦПУ
    - количества использованного RAM
    - утилизации пространства на дисках
    - количество поднятых контейнеров
    - аптайм
    - ...
    - фантазируйте)
    
    ---

### Как оформить ДЗ?

Выполненное домашнее задание пришлите ссылкой на .md-файл в вашем репозитории.

---

